\section{Stato dell'Arte, Analisi della Concorrenza e Analisi ``Make or Buy''}

\subsection{Stato dell'Arte}
Il settore dell'assistenza domiciliare per anziani dispone oggi di diverse soluzioni tecnologiche, ma ciascuna si concentra su un singolo aspetto: alcune puntano sulla stimolazione cognitiva, altre sul monitoraggio farmacologico, altre ancora sulla telemedicina. Nessuna offre una visione integrata come quella proposta da A.L.I.C.E.

Le tecnologie su cui ci siamo concentrati sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Serious Games e Gamification:} giochi digitali pensati per stimolare la memoria e l'attenzione. Diversi studi dimostrano che sessioni regolari di brain training possono rallentare il declino cognitivo negli anziani.
    \item \textbf{Framework web moderni:} Next.js e Supabase permettono di realizzare interfacce responsive accessibili da qualsiasi dispositivo con un browser. In particolare Supabase offre un database PostgreSQL gestito con API auto-generate, autenticazione integrata e sicurezza a livello di riga.
    \item \textbf{IoT e Wearable:} i dispositivi indossabili consentono il monitoraggio remoto dei parametri vitali, ma le interfacce esistenti non sono pensate per un'utenza anziana con bassa alfabetizzazione digitale.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Analisi della Concorrenza}
Abbiamo analizzato tre competitor principali presenti sul mercato, ognuno valido nel proprio ambito ma con limitazioni significative rispetto alla nostra proposta.

\subsubsection{Lumosity}
Lumosity è una delle piattaforme più note per il brain training. Offre una vasta gamma di giochi cognitivi con algoritmi adattivi che regolano la difficoltà in base alle performance. La qualità grafica è elevata e le meccaniche di gamification sono ben progettate. Tuttavia, Lumosity si concentra esclusivamente sulla dimensione cognitiva: non prevede alcuna integrazione con il monitoraggio fisico o emotivo del paziente, e soprattutto non offre strumenti per l'operatore sanitario. L'interfaccia, pensata per un pubblico giovane, risulta troppo complessa per l'utenza anziana.

\subsubsection{MyTherapy}
MyTherapy è un'applicazione focalizzata sull'aderenza terapeutica. Gestisce promemoria per i farmaci, consente il tracciamento dei parametri vitali e genera reportistica per il personale medico. È molto precisa nella gestione farmacologica, ma l'esperienza utente ha un taglio ``clinico'' che può generare ansia nel paziente anziano. Non prevede alcuna forma di stimolazione attiva delle capacità cognitive o fisiche, né dispone di strumenti per il monitoraggio emotivo.

\subsubsection{ADiLife}
ADiLife è un sistema professionale di teleassistenza per cliniche e strutture sanitarie. Dispone di hardware dedicato per la rilevazione dei parametri e offre un'infrastruttura robusta e sicura. I limiti principali sono l'interfaccia complessa e poco ``calda'', inadatta all'uso domestico da parte di anziani, e i costi elevati legati all'hardware e alle licenze professionali. Il focus è sull'emergenza e sulla patologia cronica grave, senza componenti di prevenzione.

\paragraph{Sintesi comparativa}\mbox{}\\
A.L.I.C.E. è l'unica soluzione in grado di coprire simultaneamente tutte le dimensioni rilevanti:

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{2.2cm}|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Piattaforma} & 
\textbf{Brain Training} & 
\textbf{Attività Fisica} & 
\textbf{Mood Check} & 
\textbf{Dashboard OS} & 
\textbf{Gestione Sanitaria} \\
\hline
\textbf{Lumosity} & 
\textcolor{green}{\checkmark} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{red}{$\times$} \\
\hline
\textbf{MyTherapy} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
Parziale & 
\textcolor{green}{\checkmark} \\
\hline
\textbf{ADiLife} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{red}{$\times$} & 
\textcolor{green}{\checkmark} & 
\textcolor{green}{\checkmark} \\
\hline
\textbf{A.L.I.C.E.} & 
\textcolor{green}{\checkmark} & 
\textcolor{green}{\checkmark} & 
\textcolor{green}{\checkmark} & 
\textcolor{green}{\checkmark} & 
\textcolor{green}{\checkmark} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Confronto delle funzionalità tra A.L.I.C.E. e i principali competitor}
\label{tab:confronto_competitor}
\end{table}

\newpage
\subsection{Analisi ``Make or Buy''}
Abbiamo valutato se fosse più conveniente sviluppare l'applicazione internamente o acquistare una soluzione esistente.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
\hline
\textbf{Criterio} & \textbf{Make (Sviluppo Interno)} & \textbf{Buy (Soluzione Commerciale)} \\
\hline
\textbf{Personalizzazione} & 
Completa: interfaccia progettata ad hoc per anziani e operatori sanitari. & 
Limitata: personalizzazioni parametriche insufficienti per le esigenze di accessibilità richieste. \\
\hline
\textbf{Costi iniziali} & 
Bassi: tecnologie open source (Next.js, Supabase con piano gratuito). & 
Elevati: licenze annuali per utente con costi crescenti. \\
\hline
\textbf{Integrazione} & 
Nativa: cognitive, fisiche ed emotive in un'unica piattaforma. & 
Frammentata: necessità di integrare più prodotti diversi. \\
\hline
\textbf{Manutenzione} & 
A carico del team, con pieno controllo sul codice. & 
Dipendente dal vendor e dalla sua roadmap commerciale. \\
\hline
\textbf{GDPR} & 
Pieno controllo sui dati sanitari sensibili. & 
Dipendente dal provider, spesso con server all'estero. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Analisi comparativa Make vs Buy}
\label{tab:make_or_buy}
\end{table}

La scelta finale è ricaduta sull'opzione \textbf{Make}, principalmente perché nessuna soluzione commerciale copre simultaneamente tutte le dimensioni che A.L.I.C.E. propone (cognitiva, emotiva, fisica, gestionale). L'uso di tecnologie open source mantiene i costi contenuti e ci garantisce il pieno controllo sui dati sanitari.

\newpage
