\section{Modello di Navigazione}

Il modello di navigazione e' stato aggiornato partendo dalla struttura reale delle cartelle in
\texttt{src/app}. In Next.js App Router, infatti, ogni cartella con un file \texttt{page.tsx}
corrisponde a una pagina visitabile. In questo modo la documentazione descrive le pagine
effettivamente presenti nel progetto, senza aggiungere viste non implementate.

\subsection{Legenda}

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|c|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Sigla} & \textbf{Significato} \\
\hline
VP & Vista pubblica, accessibile senza autenticazione. \\
\hline
VF & Vista di form, usata per login o registrazione. \\
\hline
VD & Vista dashboard o vista di riepilogo. \\
\hline
VG & Vista gestionale, usata per modificare dati o configurazioni. \\
\hline
VA & Vista assistita per il paziente, con percorso semplice e pochi pulsanti. \\
\hline
API & Route non navigabile dal browser come pagina, usata dal codice applicativo. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Legenda del modello di navigazione}
\label{tab:legenda-navigazione}
\end{table}

\subsection{Albero di navigazione reale}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[
    page/.style={rectangle, draw=aliceblue, fill=alicelight, thick, rounded corners=3pt, minimum width=3.5cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\scriptsize},
    role/.style={rectangle, draw=alicegreen, fill=alicegreen!10, thick, rounded corners=3pt, minimum width=3.5cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\scriptsize\bfseries},
    api/.style={rectangle, draw=aliceorange, fill=aliceorange!10, thick, rounded corners=3pt, minimum width=4cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\scriptsize},
    line/.style={thick, color=aliceblue, -{Stealth[length=2.5mm]}},
    apiLine/.style={thick, dashed, color=aliceorange, -{Stealth[length=2.5mm]}},
    node distance=1cm and 1.2cm,
]

\node[page] (landing) at (0, 0) {\texttt{/}\\Landing\\VP};

\node[role] (opArea) at (-5.5, -1.7) {Area Operatore};
\node[role] (pzArea) at (5.5, -1.7) {Area Paziente};
\draw[line] (landing) -- (opArea);
\draw[line] (landing) -- (pzArea);

\node[page] (opLogin) at (-8.2, -3.4) {\texttt{/operatore/login}\\Login\\VF};
\node[page] (opReg) at (-5.5, -3.4) {\texttt{/operatore/registrati}\\Registrazione\\VF};
\node[page] (opDash) at (-2.8, -3.4) {\texttt{/operatore/dashboard}\\Dashboard\\VD};
\draw[line] (opArea) -- (opLogin);
\draw[line] (opArea) -- (opReg);
\draw[line] (opLogin) -- (opDash);
\draw[line] (opReg) -- (opDash);

\node[page] (opDetail) at (-2.8, -5.2) {\texttt{/operatore/dashboard/pazienti/[id]}\\Dettaglio paziente\\VD};
\node[page] (opManage) at (-2.8, -7.0) {\texttt{?tab=gestisci}\\Gestione farmaci, esercizi e dati\\VG};
\draw[line] (opDash) -- (opDetail);
\draw[line] (opDetail) -- (opManage);

\node[api] (aiApi) at (-7.5, -6.1) {\texttt{/api/ai/suggerimento-operatore}\\Suggerimento AI\\API};
\draw[apiLine] (opDetail) -- (aiApi);

\node[page] (pzLogin) at (2.5, -3.4) {\texttt{/paziente/login}\\Login\\VF};
\node[page] (pzReg) at (5.5, -3.4) {\texttt{/paziente/registrati}\\Registrazione\\VF};
\node[page] (pzHome) at (8.5, -3.4) {\texttt{/paziente/home}\\Home\\VA};
\draw[line] (pzArea) -- (pzLogin);
\draw[line] (pzArea) -- (pzReg);
\draw[line] (pzLogin) -- (pzHome);
\draw[line] (pzReg) -- (pzHome);

\node[page] (pzMood) at (5.3, -5.3) {\texttt{/paziente/umore}\\Umore\\VA};
\node[page] (pzEx) at (8.5, -5.3) {\texttt{/paziente/esercizi}\\Esercizi\\VA};
\node[page] (pzMed) at (11.7, -5.3) {\texttt{/paziente/farmaci}\\Farmaci\\VA};
\draw[line] (pzHome) -- (pzMood);
\draw[line] (pzHome) -- (pzEx);
\draw[line] (pzHome) -- (pzMed);

\end{tikzpicture}
}
\caption{Albero di navigazione aggiornato alla struttura reale delle pagine}
\label{fig:navigazione-reale}
\end{figure}

\subsection{Descrizione delle viste}

\subsubsection{Area comune}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{/}:} pagina iniziale. Presenta l'accesso alle due aree del sistema. Se l'utente e' gia' autenticato, il file \texttt{proxy.ts} lo reindirizza alla home corretta in base al ruolo.
\end{itemize}

\subsubsection{Area operatore}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{/operatore/login}:} form di accesso per l'operatore sanitario.
    \item \textbf{\texttt{/operatore/registrati}:} form di registrazione dell'operatore.
    \item \textbf{\texttt{/operatore/dashboard}:} vista principale dell'operatore. Mostra elenco pazienti, ricerca, filtri per stato e metriche sintetiche.
    \item \textbf{\texttt{/operatore/dashboard/pazienti/[id]}:} dettaglio del singolo paziente. Mostra dati anagrafici, farmaci, esercizi, umore, storico settimanale e suggerimento AI.
    \item \textbf{\texttt{?tab=gestisci}:} non e' una nuova pagina, ma uno stato della pagina di dettaglio. Permette di modificare dati del paziente e gestire farmaci ed esercizi.
\end{itemize}

\subsubsection{Area paziente}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{/paziente/login}:} form di accesso del paziente.
    \item \textbf{\texttt{/paziente/registrati}:} form di registrazione del paziente.
    \item \textbf{\texttt{/paziente/home}:} menu principale semplificato, composto da tre card grandi.
    \item \textbf{\texttt{/paziente/umore}:} registrazione o aggiornamento dell'umore giornaliero.
    \item \textbf{\texttt{/paziente/esercizi}:} elenco degli esercizi assegnati e percorso guidato step-by-step.
    \item \textbf{\texttt{/paziente/farmaci}:} elenco dei farmaci del giorno, divisi per fascia oraria, con conferma di assunzione.
\end{itemize}

\subsubsection{Route API}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{/api/ai/suggerimento-operatore}:} route server-side chiamata dalla pagina dettaglio paziente. Riceve dati sintetici e restituisce una frase di supporto per l'operatore. Non e' una pagina navigabile.
\end{itemize}

\subsection{Regole di protezione e reindirizzamento}

La navigazione privata viene controllata dal file \texttt{src/proxy.ts}. Il proxy legge la sessione Supabase e applica poche regole semplici:

\begin{itemize}
    \item un utente non autenticato che prova ad aprire \texttt{/operatore/dashboard} viene mandato a \texttt{/operatore/login};
    \item un utente non autenticato che prova ad aprire una pagina privata sotto \texttt{/paziente/} viene mandato a \texttt{/paziente/login};
    \item un utente gia' autenticato che torna alla landing page viene mandato alla propria area principale;
    \item un utente gia' autenticato che apre le pagine pubbliche di login o registrazione viene reindirizzato alla home del proprio ruolo.
\end{itemize}

\subsection{Principi di navigazione}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Separazione per ruolo:} operatore e paziente hanno percorsi distinti, cosi' le due esperienze non si mischiano.
    \item \textbf{Percorso breve per il paziente:} dalla home paziente si raggiungono umore, esercizi e farmaci con un solo click.
    \item \textbf{Dashboard unica per l'operatore:} l'operatore parte sempre dalla dashboard e poi entra nel dettaglio del paziente.
    \item \textbf{Nessuna pagina fantasma:} il modello contiene solo route realmente presenti nel codice.
\end{enumerate}

\newpage
