\section{Aspetti Implementativi}

Gli aspetti implementativi descrivono come l'architettura viene tradotta in file e responsabilita' concrete. Il progetto usa una struttura semplice, coerente con Next.js App Router: le pagine stanno in \path{src/app}, i componenti riutilizzabili in \path{src/components}, le funzioni di supporto in \path{src/lib} e la protezione della navigazione in \path{src/proxy.ts}.

\subsection{Struttura del progetto}

La struttura del progetto segue l'organizzazione di Next.js App Router. La cartella \path{src/app} contiene pagine, layout, route API e Server Actions; \path{src/components} contiene componenti React riutilizzabili; \path{src/lib} raccoglie funzioni di supporto e client Supabase; \path{src/proxy.ts} controlla sessione e redirect.

\paragraph{Radice applicativa}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{10.2cm}|}
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endhead
\path{src/proxy.ts} & Middleware Next.js che legge la sessione Supabase e gestisce i redirect tra landing, login, dashboard operatore e area paziente. \\
\hline
\path{src/app/layout.tsx} & Layout radice dell'applicazione: definisce struttura HTML comune, metadati e inclusione degli stili globali. \\
\hline
\path{src/app/page.tsx} & Landing page pubblica con accesso separato all'area operatore e all'area paziente. \\
\hline
\path{src/app/globals.css} & Stili globali condivisi dall'intera applicazione. \\
\hline
\path{src/app/landing.module.css} & Stili specifici della landing page. \\
\hline
\end{longtable}

\paragraph{Area operatore}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{10.2cm}|}
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endhead
\path{src/app/operatore/actions.ts} & Server Actions per login, registrazione e logout dell'operatore sanitario. \\
\hline
\path{src/app/operatore/login/page.tsx} & Pagina client con form di accesso per l'operatore. \\
\hline
\path{src/app/operatore/login/login.module.css} & Stili del form di login operatore. \\
\hline
\path{src/app/operatore/registrati/page.tsx} & Pagina client con form di registrazione dell'operatore e raccolta dei dati della struttura sanitaria. \\
\hline
\path{src/app/operatore/registrati/registrati.module.css} & Stili della pagina di registrazione operatore. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/layout.tsx} & Layout dell'area privata operatore; verifica sessione e ruolo prima di mostrare la dashboard. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/loading.tsx} & Stato di caricamento della dashboard operatore. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/page.tsx} & Pagina server che carica operatore, pazienti assegnati e metriche sintetiche. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/dashboard.module.css} & Stili della dashboard operatore. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/pazienti/actions.ts} & Server Actions per aggiornare il paziente e creare o cancellare farmaci ed esercizi. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/pazienti/[id]/page.tsx} & Pagina server di dettaglio paziente; controlla che il paziente appartenga all'operatore e prepara dati clinico-operativi. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/pazienti/[id]/loading.tsx} & Stato di caricamento del dettaglio paziente. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/pazienti/[id]/paziente.module.css} & Stili della pagina di dettaglio paziente. \\
\hline
\end{longtable}

\paragraph{Area paziente}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{10.2cm}|}
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endhead
\path{src/app/paziente/actions.ts} & Server Actions per login, registrazione e logout del paziente. \\
\hline
\path{src/app/paziente/login/page.tsx} & Pagina client con form di accesso del paziente. \\
\hline
\path{src/app/paziente/login/login.module.css} & Stili del form di login paziente. \\
\hline
\path{src/app/paziente/registrati/page.tsx} & Pagina client con form di registrazione del paziente e scelta dell'operatore di riferimento. \\
\hline
\path{src/app/paziente/registrati/registrati.module.css} & Stili della pagina di registrazione paziente. \\
\hline
\path{src/app/paziente/home/page.tsx} & Home semplificata del paziente con accesso rapido a umore, esercizi e farmaci. \\
\hline
\path{src/app/paziente/home/home.module.css} & Stili della home paziente. \\
\hline
\path{src/app/paziente/umore/page.tsx} & Pagina client per registrare o aggiornare l'umore giornaliero. \\
\hline
\path{src/app/paziente/esercizi/page.tsx} & Pagina client che mostra gli esercizi assegnati, gli step guidati e salva il completamento giornaliero. \\
\hline
\path{src/app/paziente/farmaci/page.tsx} & Pagina client che mostra i farmaci del giorno per fascia oraria e registra la conferma di assunzione. \\
\hline
\end{longtable}

\paragraph{Componenti riutilizzabili}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{10.2cm}|}
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endhead
\path{src/components/DashboardLayoutClient.tsx} & Componente client che gestisce il layout interattivo dell'area operatore. \\
\hline
\path{src/components/DashboardContent.tsx} & Componente client della dashboard: gestisce ricerca, filtri e lista dei pazienti. \\
\hline
\path{src/components/PatientCard.tsx} & Card riassuntiva del paziente, usata nella dashboard operatore per mostrare dati essenziali e stato. \\
\hline
\path{src/components/PazienteDettaglio.tsx} & Componente client del dettaglio paziente: gestisce tab, form, modali, storico, farmaci, esercizi e richiesta del suggerimento AI. \\
\hline
\end{longtable}

\paragraph{API e helper}

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{10.2cm}|}
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\endhead
\path{src/app/api/ai/suggerimento-operatore/route.ts} & Route API server-side che verifica il ruolo operatore, invia dati sintetici a Groq e restituisce una frase di suggerimento. \\
\hline
\path{src/lib/date.ts} & Funzioni di supporto per gestire date e giorno corrente in formato coerente. \\
\hline
\path{src/lib/form.ts} & Helper per leggere e validare valori testuali provenienti da \texttt{FormData}. \\
\hline
\path{src/lib/metriche.ts} & Funzioni per calcolare percentuali, aderenza ai farmaci e compliance degli esercizi. \\
\hline
\path{src/lib/paziente-client.ts} & Helper client per recuperare il paziente associato all'utente autenticato. \\
\hline
\path{src/lib/supabase/client.ts} & Crea il client Supabase utilizzabile nei componenti client del browser. \\
\hline
\path{src/lib/supabase/server.ts} & Crea il client Supabase server-side integrato con i cookie di Next.js. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Pagine e route}

Le route principali sono separate per ruolo. L'area operatore contiene login, registrazione, dashboard e dettaglio paziente. L'area paziente contiene login, registrazione, home e le tre funzioni giornaliere: umore, esercizi e farmaci. La route \texttt{/api/ai/suggerimento-operatore} non e' una pagina, ma un endpoint server-side richiamato dal dettaglio paziente.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{File} & \textbf{Responsabilita'} \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/page.tsx} & Carica l'operatore, i pazienti assegnati e le metriche di riepilogo. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/pazienti/[id]/page.tsx} & Verifica che il paziente appartenga all'operatore e prepara dati di dettaglio. \\
\hline
\path{src/app/paziente/home/page.tsx} & Mostra la home semplificata del paziente. \\
\hline
\path{src/app/paziente/umore/page.tsx} & Salva o aggiorna l'umore giornaliero. \\
\hline
\path{src/app/paziente/esercizi/page.tsx} & Gestisce l'esecuzione guidata e il log degli esercizi. \\
\hline
\path{src/app/paziente/farmaci/page.tsx} & Mostra farmaci per fascia e registra l'assunzione. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Pagine principali}
\label{tab:pagine-implementate}
\end{table}

\subsection{Server Actions e accesso ai dati}

Le Server Actions gestiscono le operazioni che modificano dati: registrazione, login, logout, aggiornamento del paziente, aggiunta o rimozione di farmaci ed esercizi. La scelta delle Server Actions evita controller REST manuali per ogni form e mantiene la logica lato server.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{File} & \textbf{Operazioni principali} \\
\hline
\path{src/app/operatore/actions.ts} & Login, registrazione e logout operatore. \\
\hline
\path{src/app/paziente/actions.ts} & Login, registrazione e logout paziente. \\
\hline
\path{src/app/operatore/dashboard/pazienti/actions.ts} & Update paziente, create/delete farmaco, create/delete esercizio. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Server Actions del progetto}
\label{tab:server-actions}
\end{table}

\subsection{Componenti client}

I componenti client sono usati dove serve interazione nel browser. \texttt{DashboardContent.tsx} gestisce ricerca e filtri nella dashboard; \texttt{PatientCard.tsx} visualizza un paziente in forma sintetica; \texttt{PazienteDettaglio.tsx} gestisce tab, modali, form, storico e richiesta del suggerimento AI.

\subsection{Helper di supporto}

Durante il refactoring alcune funzioni ripetute sono state spostate in \path{src/lib}. \texttt{date.ts} gestisce la data corrente, \texttt{form.ts} centralizza la lettura dei valori da \texttt{FormData}, \texttt{metriche.ts} calcola percentuali e \texttt{paziente-client.ts} recupera l'id del paziente associato all'utente autenticato.

\subsection{Suggerimento AI}

Il suggerimento AI e' isolato nella route \path{src/app/api/ai/suggerimento-operatore/route.ts}. Il client invia dati sintetici e non identificativi; la route usa la chiave \texttt{GROQ\_API\_KEY} lato server, chiama Groq tramite \texttt{fetch} e restituisce una sola frase per l'operatore. Questa separazione evita di inserire la chiave nel browser e mantiene la logica AI fuori dal componente React.

\subsection{Sicurezza}

La sicurezza si basa su Supabase Auth, proxy Next.js e Row Level Security. Il proxy protegge le pagine private e gestisce i redirect; le pagine server controllano che l'operatore acceda solo ai propri pazienti; le policy RLS nel database impediscono letture o modifiche non coerenti con il ruolo.

\newpage
